[統計學上](../Page/統計學.md "wikilink")， **最小方差無偏估計**（minimum-variance
unbiased
estimator，簡寫為**MVUE**）是一個對於所有無偏估計中，擁有最小方差的無偏估計。若無論真實參數值θ是多少，最小方差無偏估計（MVUE）都比其他不偏估計有更小或至多相等的[方差](../Page/方差.md "wikilink")，則稱此估計為**一致最小方差無偏估計**（uniformly
minimum-variance unbiased estimator，簡寫為**UMVUE**）

若 \(\delta(X_1, X_2, \ldots, X_n)\) 為參數函數 \(g(\theta)\) 的一個無偏估計，且對於參數函數
\(g(\theta)\) 的任一無偏估計 \(\tilde{\delta}\) 恆有下列關係　

\[\forall \theta \in \Omega\]，\(\mathrm{var}(\delta(X_1, X_2, \ldots, X_n)) \leq \mathrm{var}(\tilde{\delta}(X_1, X_2, \ldots, X_n))\)
則稱 \(\delta(X_1, X_2, \ldots, X_n)\) 為參數函數 \(g(\theta)\)
的一致最小方差無偏估計（UMVUE）。

若參數函數 \(g(\theta)\) 存在無偏估計，則可證明出一致最小方差無偏估計存在且唯一。

一般地，設 \(\delta(X_1, X_2, \ldots, X_n)\) 是參數函數 \(g(\theta)\) 的無偏估計且統計量
\(T\) 是分佈族的完備充分統計量，則

\[\eta(X_1, X_2, \ldots, X_n) = \mathrm{E}(\delta(X_1, X_2, \ldots, X_n)|T)\,\]

是參數函數 \(g(\theta)\) 的一致最小方差無偏估計（UMVUE）。

## 參考資料

  -
[Category:估计理论](../Category/估计理论.md "wikilink")